要直接使用定义证明 [[函数依赖]]（FD），而不是依赖 [[Armstrong 公理系统]]，您需要从函数依赖的基本含义出发，通过逻辑推导来展示一个 FD 是如何被另一组 FD 所蕴含的。

函数依赖 `X → Y` 的定义是：对于关系 `R` 的任何一个关系实例 `r`，如果 `r` 中任意两个元组 `t` 和 `s` 在属性集 `X` 上的值都相等（即 `t[X] = s[X]`），那么它们在属性集 `Y` 上的值也必须相等（即 `t[Y] = s[Y]`）。

以下是使用定义证明函数依赖的步骤和示例：

**证明步骤：**

1.  **明确已知条件：** 列出所有已知的函数依赖（`F`）。假设您有一个关系 `R`，并且它的任何实例都必须满足 `F` 中的所有函数依赖。
2.  **明确目标：** 确定您要证明的函数依赖 `X → Y`。
3.  **选取任意两个元组：** 考虑关系 `R` 的任意一个实例 `r`，并从 `r` 中选取任意两个元组 `t1` 和 `t2`。
4.  **设定前提条件：** 假设这两个元组 `t1` 和 `t2` 在 `X` 上的值是相等的，即 `t1[X] = t2[X]`。这是证明 `X → Y` 所需要的前置条件。
5.  **运用已知 FD 推导：** 使用已知条件中给定的函数依赖 `F`，结合 `t1[X] = t2[X]` 这个前提，一步一步地推导，直到能够得出 `t1[Y] = t2[Y]`。在每一步推导时，都必须明确指出是依据哪一个已知 FD 的定义来得出新的相等关系。
6.  **得出结论：** 如果能够成功推导出 `t1[Y] = t2[Y]`，那么根据函数依赖的定义，就证明了 `X → Y` 被 `F` 逻辑蕴含。

**示例：证明传递律 (Transitivity) `A → B` 和 `B → C` 蕴含 `A → C`**

*   **已知条件：**
    *   `A → B` （根据定义：如果 `t1[A] = t2[A]`，则 `t1[B] = t2[B]`）
    *   `B → C` （根据定义：如果 `t1[B] = t2[B]`，则 `t1[C] = t2[C]`）
*   **目标：** 证明 `A → C`

**证明：**

1.  考虑关系 `R` 的任意一个实例 `r`。
2.  从 `r` 中选取任意两个元组 `t1` 和 `t2`。
3.  **设定前提条件：** 假设 `t1[A] = t2[A]`。
4.  **运用已知 `A → B`：**
    * 由于 `A → B` 成立，并且我们有 `t1[A] = t2[A]`。
    * 根据 `A → B` 的定义，我们可以得出 `t1[B] = t2[B]`。
5.  **运用已知 `B → C`：**
    * 现在我们有 `t1[B] = t2[B]`。
    * 由于 `B → C` 成立，根据 `B → C` 的定义，我们可以得出 `t1[C] = t2[C]`。
6.  **得出结论：**
    * 我们从 `t1[A] = t2[A]` 出发，成功推导出了 `t1[C] = t2[C]`。
    * 因此，根据函数依赖 `A → C` 的定义，我们证明了 `A → C` 成立。

通过这种方式，您无需引用 Armstrong 公理系统中的任何规则，而是直接基于函数依赖的定义，一步步地展示逻辑蕴含的过程。